%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Copyright 2014 Thiago Nascimento                                         %%
%%                                                                          %%
%% Licensed under the Apache License, Version 2.0 (the "License");          %%
%% you may not use this file except in compliance with the License.         %%
%% You may obtain a copy of the License at                                  %%
%%                                                                          %%
%%     http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0                           %%
%%                                                                          %%
%% Unless required by applicable law or agreed to in writing, software      %%
%% distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,        %%
%% WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied. %%
%% See the License for the specific language governing permissions and      %%
%% limitations under the License.                                           %%
%%                                                                          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Modelo de trabalho acadêmico para Mestrado Acadêmico e Profissional      %%
%% da Universidade Estadual do Ceará - UECE                                 %%
%%                                                                          %%
%% Autor: Thiago Nascimento                                                 %%
%%                                                                          %%
%% Projeto hospedado em: https://github.com/thiagodnf/abntex2-uece          %%
%%                                                                          %%
%% Informações:                                                             %%
%%        Codificação utilizada: UTF-8                                      %%
%%      Tamanho da tabulação: 4 (espaços)                                   %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%%                                                                          %%
%%      Obs.: Deixe o campo em branco quando não existir a informação       %%
%%                                                                          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[a4paper,12pt,chapter=TITLE,section=TITLE,oneside]{abntex2}

% Importações de pacotes
\usepackage[alf, abnt-emphasize=bf, bibjustif, recuo=0cm, abnt-etal-cite=2, abnt-etal-list=0]{abntex2cite}  % Citações padrão ABNT
\usepackage[utf8]{inputenc}                         % Acentuação direta
\usepackage[T1]{fontenc}                            % Codificação da fonte em 8 bits
\usepackage{graphicx}                               % Inserir figuras
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsmath}             % Fonte e símbolos matemáticos
\usepackage{booktabs}                               % Comandos para tabelas
\usepackage{verbatim}                               % Texto é interpretado como escrito no documento
\usepackage{multirow, array}                        % Múltiplas linhas e colunas em tabelas
\usepackage{indentfirst}                            % Endenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{microtype}                              % Para melhorias de justificação?
\usepackage[algoruled, portuguese]{algorithm2e}     % Escrever algoritmos
\usepackage{float}                                  % Utilizado para criação de floats
\usepackage{amsgen}
\usepackage{lipsum}                                 % Usar a simulação de texto Lorem Ipsum
\usepackage{titlesec}
\usepackage{caption}                                % Altera o comportamento da tag caption
%\usepackage[bottom]{footmisc}                      % Mantém as notas de rodapé sempre na mesma posição
%\usepackage{times}                                 % Usa a fonte Times
\usepackage{mathptmx}                               % Usa a fonte Times New Roman										
%\usepackage{lmodern}                               % Usa a fonte Latin Modern
%\usepackage{subfig}                                % Posicionamento de figuras
%\usepackage{scalefnt}                              % Permite redimensionar tamanho da fonte
%\usepackage{color, colortbl}                       % Comandos de cores
%\usepackage{lscape}                                % Permite páginas em modo "paisagem"
%\usepackage{ae, aecompl}                           % Fontes de alta qualidade
%\usepackage{picinpar}                              % Dispor imagens em parágrafos
%\usepackage{latexsym}                              % Símbolos matemáticos
%\usepackage{upgreek}                               % Fonte letras gregas
\usepackage{modelo/abtnex2-uece-dissertacao}		% Biblioteca com as normas da UECE para dissertações

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%          Informação sobre o Curso               %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\ies{Universidade Estadual do Ceará}
\centro{Centro de Ciência e Tecnologia}
\programa{Programa de Pós-Graduação em Ciência da Computação}
\mestrado{Mestrado Acadêmico em Ciência da Computação}
\curso{Curso de Ciência da Computação}
\mestreem{Ciência da Computação}

% Se o seu mestrado tem area de concentracao
% Exemplo: \areadeconcetracao{Área de Concentração: Saúde Coletiva.} 
\areadeconcetracao{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  Informação relacionadas a dissertação   %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\autor{Nome Sobrenome}
\titulo{Título do Trabalho}
\data{2014}
\local{Fortaleza -- Ceará}

% Exemplo: \dataaprovacao{01 de Janeiro de 2012}
\dataaprovacao{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%     Informação sobre o Orientador       %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\orientador{Nome do seu Orientador}
\orientadories{Universidade Estadual do Ceará – UECE}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%      Informação sobre o Co-orientador   %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\coorientador{}
\coorientadories{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%      Informação sobre a banca           %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Atenção! Se o seu trabalho tem coorientador, as informações sobre o
% membro da banca Dois serão desconsideradas.

% Exemplo:
% \membrodabancadois{Prof. Dr. Fulano de Tal}
% \membrodabancadoisies{Universidade Estadual do Ceará - UECE}

\membrodabancadois{Membro da Banca Dois}
\membrodabancadoisies{Universidade do Membro da Banca Dois - SIGLA}
\membrodabancatres{Membro da Banca Três}
\membrodabancatresies{Universidade do Membro da Banca Três - SIGLA}
\membrodabancaquatro{}
\membrodabancaquatroies{}

\dedicatoriaa{
	À minha família, por sua capacidade de acreditar em mim e investir em mim. Mãe, seu cuidado e dedicação foi que deram, em alguns momentos, a esperança para seguir. Pai, sua presença significou segurança e certeza de que não estou sozinho nessa caminhada.	
}

% Não esqueça de usar a tag \noindent em cada parágrafo do seu agradecimento
\agradecimentoss{
	\noindent Primeiramente a Deus que permitiu que tudo isso acontecesse, ao longo de minha vida, e não somente nestes anos como universitária, mas que em todos os momentos é o maior mestre que alguém pode conhecer.
	
	\noindent Aos meus pais, pelo amor, incentivo e apoio incondicional.
	
	\noindent Obrigada meus irmãos e sobrinhos, que nos momentos de minha ausência dedicados ao estudo superior, sempre fizeram entender que o futuro é feito a partir da constante dedicação no presente!
	
	\noindent A esta universidade, seu corpo docente, direção e administração que oportunizaram a janela que hoje vislumbro um horizonte superior, eivado pela acendrada confiança no mérito e ética aqui presentes.
	
	\noindent Agradeço a todos os professores por me proporcionar o conhecimento não apenas racional, mas a manifestação do caráter e afetividade da educação no processo de formação profissional, por tanto que se dedicaram a mim, não somente por terem me ensinado, mas por terem me feito aprender. a palavra mestre, nunca fará justiça aos professores dedicados aos quais sem nominar terão os meus eternos agradecimentos.
}

\epigrafee{
	``Bom mesmo é ir à luta com determinação, abraçar a vida com paixão, perder com classe e vencer com ousadia, pois o triunfo pertence a quem se atreve... A vida é muita para ser insignificante''
}

\epigrafeeautor{
	Charles Chaplin
}

\resumoo{
	Em Pelas Ondas do Rádio: Cultura Popular, Camponeses e o MEB analisa a participação de camponeses do nordeste brasileiro no Movimento de Educação de Base. A perspectiva da tese é a de demonstrar como os trabalhadores envolvidos com as escolas radiofônicas elaboraram ações para manutenção e reprodução da escola em sua comunidade, visando obter os benefícios necessários à reprodução e melhoria de seu modo de vida. A partir de representações políticas e culturais singulares, dentre as quais vigoraram: um sentido para escola, um papel para o sindicato e para participação política, preceitos do direito de uso da terra e dos direitos do trabalho, assim como, sentidos múltiplos para o uso do rádio como meio de comunicação, informação e lazer, os camponeses do MEB, foram coadjuvantes da proposição católica modernizadora de inícios de 1960. Isto posto, demarca que a ação do camponês nordestino e seu engajamento político, seja no MEB, nos sindicatos rurais, nas Juventudes Agrárias Católicas (JAC’s), no MCP, e nas mais diversas instâncias dos movimentos sociais do período, não se apartaram do processo modernizador. Neste sentido, considera-se que a modernização brasileira foi pauta das instituições, organismos políticos e partidos, assim como, do movimento social, instância em que ela foi ressignificada a partir de elementos da vida material, que envolviam diretamente, no momento em questão, a problemática do direito a terra, do direito a educação e cultura e dos direitos do trabalho.	
}

% Separe as palavras-chave por ponto
\palavraschave{Palavra Chave 1. Palavra Chave 2. Palavra Chave 3. Palavra Chave 4}


\abstractt{
	In this on the radio waves: popular culture, peasants and the Basic Education Movement we analyze the participation of peasants of the Brazilian northeastern region in the Basic Education Movement. The focus of this thesis is to demonstrate how the labors involved with broadcast schools have elaborated actions for maintaining and spreading the schools in their communities, in order to achieve the necessary means to improve their way of life. Peasants of the Basic Education Movement have been coadjuvant of the modernizing catholic proposition of the early 1960s, by means of quite peculiar political and cultural representations. Some of these representations were: a meaning for the school, a role for the union and for the political participation, precepts of the land use rights and labor rights, and the multiple meanings of the radio as a mass communication, information and leisure medium. This study intends to stress that the actions – and the political enrollment – of the northeastern peasant could not ever be separated from the modernizing process. The connection can be observed in different social movements of the period, such as the Basic Education Movement, rural unions, the Catholic Agrarian Youth and the MCP. In this sense, we consider that, if the Brazilian modernization was a guideline for the institutions, political organisms and parties for the social movement, such a modernization was a guideline of demands based on elements of material life. Those elements included, by that time, the agrarian reform, the educational issue and labor urgencies.
}

% Separe as Keywords por ponto
\keywords{Adult education. Community schools. Peasants. Popular culture}

\begin{document}
	% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
	\frenchspacing
	
	% Elementos pré-textuais
	\imprimircapa
	\imprimirfolhaderosto{}
	\imprimirerrata{capitulos/errata} % Opcional
	\imprimirfolhadeaprovacao
	\imprimirdedicatoria
	\imprimiragradecimentos
	\imprimirepigrafe
	\imprimirresumo
	\imprimirabstract
	\imprimirlistadeilustracoes
		
	%Elementos textuais
	\input{capitulos/introducao}
	\input{capitulos/exemplo-de-capitulos-e-secoes}
	
	%Elementos pós-textuais	

\end{document}